\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{eufrak}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{fullpage}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Věta}
\newtheorem*{thm*}{Věta}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem*{lem*}{Lemma}
\newtheorem{dus}[thm]{Důsledek}
\newtheorem*{dus*}{Důsledek}
\newtheorem{pozo}[thm]{Pozorování}
\newtheorem*{pozo*}{Pozorování}
\newtheorem{fakt}[thm]{Fakt}
\newtheorem*{fakt*}{Fakt}
\newtheorem{domn}[thm]{Domněnka}
\newtheorem*{domn*}{Domněnka}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definice}
\newtheorem{axm}[thm]{Axiom}
\newtheorem{pozn}[thm]{Poznámka}
\newtheorem*{pozn*}{Poznámka}
\newtheorem{znac}[thm]{Značení}
\newtheorem*{znac*}{Značení}
\newtheorem{umluv}[thm]{Úmluva}
\newtheorem*{umluv*}{Úmluva}
\newtheorem{prikl}[thm]{Příklad}
\newtheorem*{prikl*}{Příklad}
\newtheorem{tvrz}[thm]{Tvrzení}
\newtheorem*{tvrz*}{Tvrzení}
\newtheorem{zad}[thm]{Zadání}
\newtheorem*{zad*}{Zadání}

\setlength\parindent{0pt}

\usepackage{tikz}
\usepackage{xspace}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{framed}
\usepackage{tabularx}

%fancy problems

\newlength{\RoundedBoxWidth}
\newsavebox{\GrayRoundedBox}
\newenvironment{GrayBox}[1]%
   {\setlength{\RoundedBoxWidth}{.93\columnwidth}
    \def\boxheading{#1}
    \begin{lrbox}{\GrayRoundedBox}
       \begin{minipage}{\RoundedBoxWidth}}%
   {   \end{minipage}
    \end{lrbox}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}%
       \node(Text)[draw=black!20,fill=white,rounded corners,inner sep=2ex,text width=\RoundedBoxWidth]
             {\usebox{\GrayRoundedBox}};
        \coordinate(x) at (current bounding box.north west);
        \node [draw=white,rectangle,inner sep=3pt,anchor=north west,fill=white]
        at ($(x)+(6pt,.75em)$) {\boxheading};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}}

\newenvironment{defproblemx}[1]{\noindent\ignorespaces%
                                \FrameSep=6pt%
                                \parindent=0pt%
%                   \vspace*{-1em}
                \begin{GrayBox}{#1}%
                \begin{tabular*}{\columnwidth}{!{\extracolsep{\fill}}@{\hspace{.1em}} >{\itshape} p{1.1cm} p{0.89\columnwidth} @{}}%
            }{
                 \vspace*{-1em}
                 \end{tabular*}%
                \end{GrayBox}%
                \ignorespacesafterend
%                   \vspace*{-1em}
            }

\newcommand{\defProblemTask}[3]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Vstup: & #2 \\
    Úkol: & #3
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defParProblemTask}[4]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Input:  & #2 \\
    Par.: & #3 \\
    Task: & #4
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defProblemQuestion}[3]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Vstup: & #2 \\
    Otázka: & #3
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defParProblemQuestion}[4]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
    Input:  & #2 \\
    Par.: & #3 \\
    Question: & #4
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\problemname}[1]{\textsc{#1}}
\newcommand{\classname}[1]{{\sf #1}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}


\title{Řešení SATu pomocí genetického algoritmu
\\ NI-MVI semestrální práce}
\author{Michal Dvořák}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Úvod}

V této práci se zabýváme problémem \textsc{Sat}, který má na vstupu logickou formuli $\varphi$ v CNF a odpověď je, zda je splnitelná. \textsc{Sat} je notoricky známý \textsf{NP}-úplný problém, tedy se pro něj (za předpokladu $\textsf{P}\neq \textsf{NP}$) neočekává rychlý (tj. polynomiální) algoritmus. Dokonce existuje domněnka (známá jako Exponential Time Hypothesis \cite{Impagliazzo1999}), že neexistuje algoritmus řešící \textsc{Sat} v čase $O^*(2^{cn})$ pro libovolně malé $c>0$ , zde $n$ je počet proměnných v $\varphi$. Nabízí se tedy využít heuristiky/metod umělé inteligence pro řešení \textsc{Sat}u. V této práci se budeme věnovat využití genetického algoritmu.


\section{SAT řešiče}
Jako \textsc{Sat} řešič se označuje libovolný algoritmus, který řeší problém \textsc{Sat} v různých podobách. Často řešiče fungují takovým způsobem, že ve skutečnosti dají tři možné výsledky -- buďto je formule splnitelná (a k tomuto případu případně dodají splňující ohodnocení), nebo splnitelná není (a k tomuto případně dodají nějakou \uv{malou} podmnožinu klauzulí vstupní formule, která není splniltelná), případně oznámí, že výsledek je neznámý. Zde narážíme na teoretický problém, že pro nesplnitelné instance nelze dodat \uv{krátký} důkaz o tom, že instance skutečně je nesplnitelná (za předpokladu $\textsf{coNP}\neq \textsf{NP}$), tedy v případě nesplnitelné instance musí každý řešič \uv{projít} exponenciálně velkou část stavového prostoru, a proto občas radši oznámí, že řešení neznají, protože ověřit správnost odpovědi může \uv{trvat dlouho}.

Hypotézy z teorie složitosti říkají, že \textsc{Sat} nelze řešit moc rychle. V praxi ale \textsc{Sat} řešiče využívají různých triků a dokáží hravě vyřešit instance s tisícovkami proměnných a miliónem klauzulí během několika vteřin. Naopak z teorie existují instance, na kterých prostě jakýkoliv řešič musí strávit exponenciální čas a proto radši skončí v nějakém rozumném časovém limitu a oznámí, že se mu nepovedlo instanci vyřešit.

Podobný přístup nasadíme i u genetického algoritmu. Genetický algoritmus sám o sobě je heuristikou a tak je přirozené, že nebude dávat \uv{přesné} výsledky. Konkrétně, dostane-li na vstupu nesplnitelnou formuli, nemá šanci (sám o sobě) odhalit nesplnitelnost. Místo toho se tedy spíše zaměříme na trochu jiný problém -- dostaneme na vstupu zaručeně splnitelnou formuli a budeme zkoumat, jak si genetický algoritmus poradí s nalezením splňujícího ohodnocení. Případně, jak ohodnocení, které našel (pokud nenašel splňující), je \uv{dobré}. 

%Alternativně můžeme na tento problém nahlížet jako na \textsc{MaxSat}, který dostane na vstupu (nesplnitelnou) formuli a otázka je, jaké ohodnocení maximalizuje počet splněných klauzulí. Efektivně budeme tedy řešit \textsc{MaxSat}, přičemž pro splnitelné instance je triviální optimum počet klauzulí, pro nesplnitelná instance z toho vyvstává zajímavý optimalizační problém.


\section{Cíle}

Cílem práce rozhodně není navrhnout nějaký nový řešič \textsc{Sat}u založený na genetickém algoritmu a měřit se s používanými optimalizovanými řešiči, protože bychom nejspíš prohráli. Cílem je spíše zkusit porozumět technikám používání umělé inteligence pro řešení kombinatorických problémů a naimplementovat genetický algoritmus tak, jak jej někdo pro tento problém už navrhl, a prozkoumat jeho chování.

\section{Genetický Algoritmus}

Aplikaci genetického algoritmu na \textsc{Sat} se věnuje několik článků (např \cite{Bhattacharjee2017} \cite{Loviskova2015}, \cite{Fu2018}). V naší implementaci se inspirujeme z \cite{Bhattacharjee2017}.

V následujícím odstavci uvažme vstupní formuli $\varphi$ a $n$ a $m$ nechť je pořadě počet proměnných a počet klauzulí ve $\varphi$. Všechny tři přístupy reprezentují individuum v populaci jako bitový vektor délky $n$, který přirozeným způsobem kóduje pravdivostní ohodnocení proměnných. Pro genetický algoritmus je potřeba zvolit optimalizační kritérium (fitness individuí). Opět, všechny tři přístupy používají fitness v podobě počtu splněných klauzulí daným ohodnocením. Formálně, je-li $C$ klauzule, chápána jako množina literálů, pak ohodnocení $f\in\{0,1\}^n$ splňuje $C$ právě když existuje proměnná $x_i$ taková, že $f(i)=1 \wedge x_i\in C$ nebo $f(i)=0 \wedge \neg x_i \in C$. Taková fitness přesně odpovídá optimalizační funkci v problému \textsc{MaxSat}, který tímto efektivně řešíme. Tato fitness funkce také přirozeně zachycuje, jak \uv{daleko} je dané ohodnocení od toho splňujícího. Ve skutečnosti tedy redukujeme náš problém na problém \textsc{MaxSat}, který se ptá na ohodnocení, které splňuje největší možný počet klauzulí. Pro splnitelné formule je optimum triviálně počet klauzulí ve $\varphi$.


\section{Demo}

Prozatimní fungující demo implementuje triviální randomizované křížení a mutaci podle \cite{Bhattacharjee2017}. Zatím byl algoritmus vyzkoušen na náhodných instancích s $50$ proměnnými a $218$ klauzulemi, kde si vůbec nevedl špatně. Naměřené hodnoty a výsledky budou uvedeny spíše až ve finální verzi.

\section{Instance}
Jako instance pro náš řešič využijeme veřejně dostupné benchmark instance ze SATLIB \cite{satlibbench}, na kterých své algoritmy testovali také autoři článků \cite{Bhattacharjee2017} \cite{Loviskova2015}, \cite{Fu2018}. Případně použijeme vlastní generátor pro specifické velikosti/vlastnosti instancí, který dostatečně popíšeme (pakliže bude použit).

\section{Co dál}
Budou následovat experimenty s algoritmem na další typy instancí a určitě vyzkoušíme další typy křížení/mutace/jiných parametrů GA podle článků, případně navrhneme další úpravy algoritmu, aby fungoval co nejuspokojivěji.

\bibliographystyle{acm} %don't care about the style really, this one works ...
\bibliography{references}



\end{document}

